\chapter{Introducci\'on}
\label{cap:Intro}

Este libro de apuntes es una recopilaci\'on de las notas de clase que a lo largo
de los a\~nos varios profesores de la \href{http://www.topografia.upm.es/}
{ETSI en Topograf\'ia, Geodesia y Cartograf\'ia} (antigua EUIT Topogr\'afica) de
la Universidad Polit\'ecnica de Madrid han ido escribiendo. Con el transcurrir
de los planes de estudio las asignaturas de la materia de F\'isica han adoptado
nombres diferentes, as\'i como distintos tambi\'en han sido sus temarios, si
bien una gran base com\'un no ha cambiado, como es natural trat\'andose de una
asignatura que proporciona conocimientos fundamentales en el mundo de la
ingenier\'ia.

No obstante, se ha procurado incluir todo el material disponible con el fin de
hacer la obra lo m\'as completa posible, lo que ha obligado a desempolvar y
repasar viejos apuntes que dorm\'ian en estanter\'ias despu\'es de que la
materia de la que trataban fuese suprimida del temario en su d\'ia (por ejemplo,
los temas relacionados con la \'optica geom\'etrica son m\'as extensos de lo que
actualmente se ense\~na en el aula). Todo ello, unido al hecho de que el texto
contiene muchas figuras y a que en los desarrollos matem\'aticos no se omite
ning\'un paso, ha propiciado que el volumen alcance un tama\~no de
\ref*{TotPages} p\'aginas, cosa que no tiene que amedrentar al estudiante por
las razones antedichas.

En la actualidad (a\~no 2018) en la ETSI en Topograf\'ia, Geodesia y
Cartograf\'ia se imparten dos titulaciones de Grado: el Grado en Ingenier\'ia
Geom\'atica y el Grado en Ingenier\'ia de las Tecnolog\'ias de la Informaci\'on
Geoespacial. Ambas comparten las asignaturas F\'isica~I y F\'isica~II, a las
cuales est\'an dirigidas estos apuntes. La primera de ellas contiene las
materias generales de Mec\'anica y Ondas, mientras que la segunda est\'a
dedicada a los campos del Electromagnetismo y la \'Optica, cubriendo as\'i los
aspectos f\'isicos b\'asicos para que el alumno pueda desarrollar sus estudios y
su futura profesi\'on con garant\'ias.

Obviamente, una obra como la presente no pretende sustituir a los muchos y
buenos libros de F\'isica que cualquier lector puede encontrar en una biblioteca
universitaria. A lo largo del texto se hacen continuas referencias
bibliogr\'aficas con las que el estudiante podr\'a ampliar conocimientos en los
campos de su inter\'es. En el libro tambi\'en hemos querido a\~nadir
informaci\'on referente a la vida y obra de los cient\'ificos citados en \'el,
por lo que en cada ocasi\'on en que un nombre propio aparece por primera vez se
incluye un enlace a su biograf\'ia. La mayor\'ia de ellas, as\'i como las de
otros muchos, se pueden ver en \url{\mathhist}.

Por \'ultimo queremos se\~nalar que este libro est\'a abierto, tal y como indica
su licencia, al uso no s\'olo por parte de nuestros alumnos, sino de todo
aqu\'el que lo considere \'util. Para ello pueden descargarse copias en formato
PDF, as\'i como los ficheros fuente originales en \LaTeX{}, de
\url{https://bitbucket.org/jgpallero/apuntes-fisica}.

\begin{flushright}
Los autores\\
1 de octubre de 2018
\end{flushright}
